<resources>
    <string name="app_name">사이언토리</string>
    <string name="thelasttheoryofferma">
        \t\t\t\t\t1장	“이쯤에서 끝내는 게 좋겠습니다.”\n
수학의 역사와 큰 사건들에 대해서 개괄적으로 설명하면서 시작한 챕터이다. 특히 수학을 우리가 흔히 다른 분야라고 생각하지만 수학의 뿌리라고 할 수 있는 철학과 잘 접목하여 알기 쉽게 표현한 것 같다.\n 고대 수학에 있어서 이름을 거론하지 않을 수 없는 피타고라스의 정리와 페르마의 마지막 정리가 연관이 있다는 부분은 굉장히 신기했다. 이 책에서 특히 돋보였던 점은 기본적으로 중학교에서 피타고라스의 정리를 배우기는 하지만 증명에 관한 식 몇 개를 배우는 데에 비해 피타고라스의 정리에 대해서 상세히 서술해 놓았다는 점이다. \n 특히 수학에서의 완벽한 논리가 얼마나 중요한지에 대해서 저자는 굉장히 중시 여기는 것 같았다. 이차원을 표시하는 피타고라스의 정리에서 삼차원을 표시하는 페르마의 마지막 정리로 이어지는 부분이 굉장히 신기했는데, 특히 페르마의 마지막 정리를 삼차원으로 나타낸 그래프를 보며 기하학에서도 식이 많이 사용된다는 점 또한 신기했다.\n\n

\t\t\t\t\t2장	“수수께끼의 대가”\n
 과연 수수께끼의 대가라고 할 수 있는 페르마의 일대기를 대략적으로 설명해 놓은 책이다. 페르마의 마지막 정리에 대해서 잘 알려면 일단 페르마에 대해서 어느 정도의 이해가 있어야 한다는 점에서 이 챕터는 흥미로웠다.\n 이 책을 통해서 본 페르마는 진심으로 수학을 좋아했던 사람인 것 같다. 수학으로 돈을 벌 수 있는 시대는 아니었지만, 페르마는 수학과 관련해서 자신의 풀이를 만들고 이를 통해 자기만족감을 느끼는 게 굉장히 중요했던 것 같다. \n이외에도 페르마의 확률론과 미적분에 대한 정리도 했다는 점에서 수학에 있어서 정말 다재다능 했다는 점을 알 수 있었다. 그리고 정수론의 발전사에 대해서도 나왔는데 생각보다 정수론의 역사가 굉장히 깊다는 것도 알 수 있었다.\n\n
\t\t\t\t\t3장	수학적 불명예\n
 수학과 관련해서 중세시대의 여러 수학자를 얘기하면서 우리가 흔히 아는 오일러와 같은 수학자들이 또 페르마의 마지막 정리를 증명하기 위해 얼마나 노력했는지 또 진보를 이루었는 지를 알 수 있었다.\n 특히 페르마의 마지막 정리에서 소수가 얼마나 중요한지 강조하고 있는 것 같다. 왜냐하면 n의 제곱의 경우 배수는 일정한 패턴을 보이는 경향이 있기에 소수를 증명하면 공식을 증명할 수 있기 때문이다.\n 이러한 진보는 근대시기에 있어서도 끊임없이 이루어졌는데 특히 여성 수학자인 소피 제르맹과 가우스 그리고 여러 학자들의 노력 끝에 진일보를 이루게 된다. 하지만 쿰머라는 수학자가 제기한 페르마의 마지막 정리에 대한 하나의 한계에 의해 막히게 되고 약 200년동안 이러한 한계를 뚫기 위해 노력한다는 점을 잘 보여주고 있다.\n 특히 페르마의 마지막 정리를 통해 정수론 특히 소수부분에서 아주 큰 발전을 이루었다는 점과 그리고 얼마나 많은 사람들이 정리를 해결하기 위해서 매달렸는 지를 잘 보여주는 것같다.\n\n
\t\t\t\t\t4장	추상의 세계로\n
 앞에 나오는 볼프스켈의 이야기를 보면서 나도 저런 배포가 있는 사람이 되었으면 좋겠다는 생각이 들었다. 그 뒤로도 세계전쟁 시기와 여러 수학자들의 고뇌를 볼 수 있었다. 특히 괴델의 이야기의 경우 내가 완전히 이해하기는 힘들었지만 수학에서의 무결점성이 아주 중요한 시대의 하나의 규칙이었음을 알 수 있었다.\n 처음에는 페르마의 마지막 정리에서 힐베르트의 얘기가 나오면서 논리수학에 관해 깊게 나와서 왜 이 부분이 나오는 지에 대해서 이해를 하지 못하였다. 그러나 뒤로 가면서 이러한 논리수학이 페르마의 마지막 정리를 증명하는데 하나의 자양분으로써 역할을 하였다는 것을 알 수 있었다. \n튜링과 관련된 부분도 굉장히 흥미롭게 읽었는데 튜링하면 컴퓨터와 에니그마를 흔히 떠올리지만 튜링이 컴퓨터를 개발하게 된 계기에 수학이 있다는 점이 놀라웠다.\n 마지막 부분에는 페르마의 마지막 정리를 정리한 와일즈의 얘기가 나왔는데 내용이 쉽지는 않았지만 특히 원을 그리면서 정수론을 풀어가는 풀이법이 굉장히 흥미로웠다.\n\n

\t\t\t\t\t5장	귀류법\n
 5장에서는 일단 제목부터가 아주 중요한 역할을 한다고 생각한다. 일단 어떠한 이론을 증명하는 과정에서 많은 방법이 있지만, 우리는 보통 귀류법과 연역법을 흔히 이용한다. 일단 페르마의 마지막 정리에서 귀류법이 어떻게 이용되는 지를 알기 위해서는 "다니야마-시무라 추측"에 대해서 알아야 한다. \n "다니야마-시무라 추측"은 간단하게 이야기하면 모든 타원방정식은 모듈적 성질을 가지고 있어야 한다는 것이다. 이에 대해서 책은 간략하게 나왔지만 내가 이해한 바로는 타원방정식인 E-급수와 모듈적 성질을 가지고 있는 M-급수 사이에 일정한 관계를 갖고 있고 이는 어떠한 E-급수라 하더라도 가지고 있어야 한다고 이해하였다.\n 페르마의 마지막 정리도 일정한 타원방정식으로 나타낼 수 있으며 따라서 모듈적 성질을 가져야 하고 만약 그렇지 못할 경우 "다니야마-시무라 추측"도 틀린다는 것을 알 수 있다. 하지만 "다니야마-시무라 추측"의 경우 많은 예를 통해서 적용된다는 점이 충분히 뒷받침되고 있으므로 "다니야마-시무라 추측"만 제대로 증명하면 페르마의 마지막 정리도 증명된다는 점을 이 장에서는 이야기 하고 있다.\n\n

\t\t\t\t\t6장	비밀리에 수행된 계산\n
 와일즈의 페르마의 마지막 정리에 대한 증명에서의 과정을 얘기하고 있다. 5장에서 얘기했던 "다니야마-시무라 추측"을 증명하기 위해서 이 책에서는 언급을 자세히 하지는 않았지만 ‘콜리바긴-플라흐의 방법’을 이용하여 한 일련의 사건에 대해서 구체적으로 서술하고 있다. \n흥미로운 점은 사실 페르마의 마지막 정리에 필요한 여러 증명들이 와일즈가 증명을 할 때쯤에는 거의 다 나와있었다는 점이다. 사실 와일즈가 이러한 추측이나 방법을 하나하나 다 고안해낸다고 하면 페르마의 마지막 정리를 증명하지 못했을 것이다.\n 왜냐하면 내용이 너무 방대할 것이기 때문이다. 그러나 이러한 방법이나 추측들이 다 시대에 맞추어 나와 있었기에 와일즈는 이러한 산실을 볼 수 있었다고 생각한다. 그렇다고 해서 와일즈의 업적을 깎아내리려는 것은 아니다.\n 만약 와일즈가 없었다면 이러한 추측과 증명들을 엮는 아이디어를 생각해낼 수 있는 사람도 없을 것이고 어쩌면 아직까지도 증명이 발견되지 않았을 수도 있다는 점에서 와일즈가 페르마의 마지막 정리를 증명한 인물이라는 것에는 변함이 없다.\n\n

\t\t\t\t\t7장	사소한 문제\n
 와일즈의 처음 증명에서 나온 한가지의 오류가 사회에 얼마나 큰 영향을 끼쳤는지 그리고 와일즈는 이에 대해서 어떻게 해결했는지 보여주는 챕터이다. \n와일즈의 증명은 사회에 큰 영향을 미쳤다. 특히 수학에 있어서 거의 수백년 동안의 난제인 페르마의 마지막 정리와 "다니야마-시무라 추측"를 한번에 해결한 증명으로 정수론에서 길이남을 증명임에 분명했다.\n 하지만 이러한 증명에 오류가 발견했고 이는 사회에 큰 파장을 가지고 왔다. 이는 콜리바긴-플라흐 방법의 보편성에 관련된 것으로 만약 분명한 오류로 판정이 될 경우 문제가 발생할 소지가 분명한 부분이었다. 따라서 이를 해결하기 위해 와일즈가 보여준 고군분투를 알 수 있었다.\n\n

\t\t\t\t\t8장	대통일 수학\n
 와일즈의 페르마의 마지막 정리에 대한 증명 이후의 수학계에 대해서 저자의 의견을 보여준다. 여기서 우리가 명심해야 하는 것은 수학은 논리적인 학문이고 수학의 본질에 흥미를 가지고 증명을 하는 수학자의 기초 자질을 가져야 한다는 것이다.\n 수학은 분명히 논리적인 학문임에 분명하고 따라서 마구잡이식으로 증명을 하기보다는 큰 그림을 그리고 이러한 그림을 보면서 논리적으로 증명하는 것이 중요하다는 것을 알 수 있다.\n 자신이 분명히 실수를 하거나 논리적으로 틀리면 아무리 자신의 지위가 높더라도 인정해야 한다는 점도 강조하고 있다. 자신의 권위로 오류를 뭉개버릴 경우 이러한 증명을 이용한 후속 연구들 또한 오류를 범할 수 있고 이는 결국 수십년의 수학계의 연구를 물거품으로 만들 수 있다. 따라서 수학의 본질 즉 명예보다는 논리적으로 증명해야 한다는 본분을 잊지 않고 수학을 앞으로 해야겠다고 다짐했다.\n\n

\t\t\t\t\t9장 개인적으로 느낀 점\n
 수학의 역사를 통해 페르마의 마지막 정리가 나온 배경과 이를 증명하기 위한 수학자들의 노력으로 선명하게 표현했다고 생각한다. 그러나 개인적으로 페르마의 어떠한 일대기를 쪼개서 쓸 게 아니라 한 페이지 정도는 페르마의 유년기와 어떠한 일대기에 대해서 집중해서 설명했다면 더 좋지 않았을까 라는 생각이 들었다.\n 하지만 와일즈의 증명에 필요한 여러 개념들의 유래를 시간순서대로 정리했다는 점을 페르마의 마지막 정리를 처음 접하는 사람들에게 통시적 시각을 갖도록 도와줄 것이라고 생각한다.\n\n

    </string>
    <string name="wonderfulscience">
        \t\t\t\t\t1장	과학적으로 생각하기: 유체 이탈 체험\n
 과학은 생각보다 실생활에서 자주 찾아 볼 수 있다는 점을 통해 우리가 살아가는 데 있어서 과학적 사고를 갖는다는 것이 얼마나 중요한 지에 대해서 알 수 있었다. 과학의 관점으로 세상을 바라보는 눈을 갖는다는 것은 중요한 특성이 있다. \n첫번째로는 과학적 호기심읕 토대로 유용한 지식을 습득할 수 있다는 점이고 두번째로는 이성을 중시여기는 논리를 이용하기에 객관적으로 물체를 바라볼 수 있다는 특성이다.\n 더불어 궁극적으로는 세상의 비밀을 알아가는 과학적 호기심을 통해 우리가 흔히 말하는 ‘진짜’와 대면할 수 있다는 점이다. 몇몇 사람들은 수학적 거부감 때문에 과학을 멀리하는 경우가 있다.\n 작가는 과학에 있어서의 수학의 중요성에 대해 부인하지 않는다. 그럼에도 불구하고 과학에서 배우는 비판적 사고와 논리정연한 전개 그리고 불확실성에 대응하는 정량적 사고는 필수적이기에 어느정도는 감수해야 한다고 본다.\n\n
\t\t\t\t\t2장	확률: 누구를 위한 종형 곡선인가?\n
 과학에 있어서 확률은 굉장히 중요하다. 하지만 우리는 확률에 대해서 과소평가하거나 과대평가하는 경우가 있다. 특히 정보를 많이 접할 수 있는 현시대에 우리는 확률의 모집단과 전개과정에 대해서 유심히 살펴보아 확률을 과대평가하지 않도록 유의해야 겠다.\n 그렇다면 이러한 확률이 왜 중요할까? 우리는 확률을 이용해서 물론 오차가 있을 수 있지만 수치적으로 추측을 해 볼 수 있다. \n즉 지구의 둘레같은 경우에도 단순하게 진짜 재려고 할 경우 불가능하기도 하고 가능하더라도 많은 시간이 필요할 것이다. 이러한 경우 우리는 확률을 이용하여 추측을 통해 대략적으로 거리를 알 수 있다. 이러한 확률에서 우리는 흔히 하는 종형곡선을 알 수 있다. \n통계에서 주로 쓰이는 평균과 분산 그리고 표준편차를 통해서 그릴 수 있는 종형곡선은 많은 표본을 할 수록 점점 더 정확해진다. \n이러한 점에서 확률은 과학에서 실제로 우리가 행할 수 없거나 아니면 실험을 실행하기 전에 이에 대해 추측을 하고 이를 통대로 결과를 도출해볼 수 있도록 도와준다. 그러나 확률이 틀리거나 잘못된 변수 선정으로 인해 틀릴 수도 있다는 점은 명심해야 한다.\n\n
\t\t\t\t\t3장	척도: 크기와 놀다\n
 과학에 있어서 척도는 중요하지만 그만큼 광범위하다. 우리가 실생활에서 아마 접(들)을 수 있는 최소한의 단위는 아마도 나노미터일 것이다. 그러나 현대의 과학에 있어서는 옥토를 지나 플랑크라는 단어를 사용하며 작은 단위를 표시하고 있다.\n 플라크는 지금으로서는 이론상의 수이지만 과학이 덜 발달한다면 어쩌면 현실적인 단위가 될 수도 있다고 추측한다. 그렇다고 해서 최대한의 단위도 현실적이지는 않다.\n 최대한의 단위는 우리는 흔히 km를 주로 단위로 사용한다. 하지만 과학에서의 최대 척도는 우주를 관측하면서 나온다. \n우주를 보면 나는 흔히 지구를 하나의 먼지로 보면 작은 골프공이 태양계이고 우주는 거의 올림픽경기장을 6개 붙여놓은 이상일 것이다 라는 얘기를 들은 적이 있다. 이처럼 단위는 비현실적인 것이고 또 상대적이라고 볼 수도 있다. \n그럼에도 불구하고 척도는 우리의 삶에 있어서 굉장히 중요하다는 데는 이견이 없다.\n\n
\t\t\t\t\t4장	물리: 그리고 내게는 공허가 가득 차 있네\n
 이 책에서는 물리에 대해서 굉장히 중요하게 생각하고 있다. 사실 물리라는 과목은 과학을 어려워하는 사람의 입장에서 특히 어려운 분으로 받아드린다. 왜냐하면 이 책에도 써있듯이 눈에 보이지 않는 것들을 주로 다루기 때문이다.\n 전기, 전자, 에너지, 열과 같이 시각적으로 볼 수 없고 이론상으로 주로 나타나며 그렇기에 복잡한 수학공식이 필요한 과목이라고 생각이 들기 때문이다. \n그러나 저자는 그렇지 않음을 굉장히 강조하고 있다. 전기의 경우 실생활에서 보기란 거의 불가능하지만 그럼에도 불구하고 우리가 꾸준히 사용하고 있는 에너지이다. 지금 이 감상문을 쓰기 위해서 이용하고 있는 컴퓨터도 전기로 돌아간다. 열에너지도 마찬가지이다.\n 열역학 제1,2법칙은 법칙이라고 해서 굉장히 어려워 보이지만 사실은 당연한 것이고 이책에서 이를 잘 표현해놓았다. 엔트로피는 불확실성에서의 패턴을 보여주는 개념이며, 과학에서의 특성을 잘 보여주는 개념이라고 생각한다. 이러한 의미에서 저자가 얘기한대로 물리는 화학과 생물 그리고 지구과학의 이론적 바탕이 된다는 점을 알 수 있다.\n\n
\t\t\t\t\t5장	화학: 불, 얼음, 스파이 그리고 생명\n
 화학하면 우리는 흔히 주기율표를 떠올린다. 수많은 원소들이 써있는 주기율표는 화학을 하기 위해서는 항상 외워야 했다. 그러나 화학은 제목 그대로 단순히 주기율표에 써있는 원소들만 배우는 학문이 아니라 이를 결합하여 우리가 실생활에서 접할 수 있는 여러 화학물질을 만들어낸다.\n 화학은 크게 무기물질을 다루는 무기화학과 유기물을 다루는 유기화학으로 이루어진다는 점은 알고 있었지만, 유기화학에서 DNA를 다룬다는 것은 처음 알았다. \n사실 당연하게도 우리의 몸은 수많은 분자로 이루어져 있을 것이고 모든 것을 궁금해 하는 과학적 호기심은 당연히 인체의 구성성분의 분석에 다다랐겠지만, 우리가 이분법적으로 단순하게 인체는 생명이니까 라고 생각하는 것이 얼마나 잘못되었는가에 대해서 다시 한번 떠올릴 수 있었다. \n제목에서 화학은 불, 얼음 스파이 그리고 생명이라고 했다. 처음에는 다른 건 다 이해가 갔지만 왜 스파이가 들어갔을까? 라는 생각이 들었다. 근데 이 장을 읽고나서 화학은 만들어진 것의 구성을 알려고 하고 이를 토대로 결합하려 하니까 스파이라고 하지 않았으지 라는 생각을 해보았다.\n\n
\t\t\t\t\t6장	진화생물학: 모든 몸들의 이론\n
 진화론을 강력히 옹호하는 내용을 담고 있다. 진화론과 창조론의 갈등은 전세계적으로도 큰 이슈이자 생물학계에 있어서 큰 주제이다. 물론 우리는 진화론을 당연히 여기지만, 몇십년 전까지만 해도 창조론이 주류였다.\n 물론 이러한 갈등은 중간에서 중재하는 안도 있지만, 사실 진화론이 너무 확실하기에 말도 안된다는 것이 이 책이 주장하는 바이다.\n 진화론과 관련된 증거도 너무 많고 당연하기에 진화론은 자명하며 모든 시기를 다 증명하는 것은 불가능하기에 문제가 있다는 것이다. 사실 창조론의 가장 큰 세력 중에 하나에는 교회세력이 있는데 노아의 방주에 의해 공룡들이 멸종했다는 주장을 통해 자신의 신앙의 정당성을 주장하기 위해서 창조론을 옹호하고 있다. \n그러나 우리도 배웠듯이 진화론은 증명되었으며, 우리는 지금까지도 계속 진화하고 있고 앞으로도 계속 진화할 것임에는 틀림없다.\n\n
\t\t\t\t\t7장	분자생물학: 세포와 부속품\n
 앞의 진화생물학의 생물의 진화를 다루었다면 분자생물학은 인간을 이루고 있는 세포에 대한 얘기이다. 생명체는 작디작은 세표로 이루어져 있고 따라서 우리는 세포로 이루어져있다. 다만 이러한 세포가 보이지 않는 것은 어마어마하게 작다는 것이다. \n세포의 중요성은 생명체를 구성하고 있다는 자체에서 중요하면 현대에 있어서 특히 코로나-19 시대에 있어서 약품을 개발하는 데 있어서 중요하다.\n 바이러스는 세균과는 다르기는 하지만 바이러스도 하나의 세포이다. 코로나 바이러스에 작용하는 약을 개발하기 위해서는 분자생물학이 중요한 이유이다.\n 분자생물학에서 다루는 주요 성분 중에 우리한테 익숙한 것이 있는데 바로 단백질이다. 코로나도 결국 단백질에 작용하는 기제이다. 따라서 분자생물학은 인간에게 맞는 약을 개발하여 세균이나 바이러스에서 인간들을 보호한다는 점에서 중요한 학문이다.\n\n
\t\t\t\t\t8장	지질학: 세계의 조각들을 상상하기\n
 지질학자들은 만능이 되어야 한다는 말이 있을 정도로 지질학은 학문과의 연계성이 뛰어난 학문이다. 이러한 지질학자들에게 세간의 이목이 집중되는 현상이 있으니 바로 지진이다.\n 지구는 계속 변화하고 있으면, 육지는 계속 움직인다는 판 구조론 처럼 지구는 계속 움직이고 있고 이에 대한 단서로 지진을 볼 수 있다. 사실 판 구조론은 처음에는 진화론과 같이 사람들에게 인정받지 못하였지만, 수많은 증거로 인하여 사람들이 믿게되었다. \n이러한 증거가 주로 나왔던 곳은 해저로 해저를 조사하게 되면서 부터 지질학이 발전하기 시작하였다.\n\n
\t\t\t\t\t9장	천문학: 천상의 피조물들\n
 사실 천문학은 옛날에는 성직자가 하던 학문이었다. 왜냐하면 그 당시에는 유신론을 믿었고 신이 하늘에 있다고 믿었기 때문이다. 그러나 지금은 천문학자들이 여러 신기술을 이용해서 우주를 연구하고 있다. \n 천문학에서 우주의 탄생의 정설로는 빅뱅이론을 받아드린다. 오래 전부터 우주의 생성은 사람들의 큰 관심의 대상이었으며 신학자들은 자신들의 신이 우주를 만들었다는 증거를 찾기위해 노력했다. 하지만 근대에 들어서 우주대폭발을 통해 우주가 생성되었다는 빅뱅이론이 증거가 나오기 시작하면서 힘을 받기 시작하였다. \n천문학은 우주의 생성과 함계 별과 은하수에도 관심이 있는데 신기한 것은 아직도 우주대폭발 당시 떨어져 나온 가스와 같은 것들이 수축과 확대를 반복하여 별이 생긴다는 것이다. 천문학은 어쩌면 가장 오래된 것들을 접하고 있는 학문이라고 볼 수도 있다.\n UFO로 알려진 우주 생명체를 찾기 위해 생명체가 살 수 있는 행성을 찾는 것도 천문학의 주된 목표이다. 물론 없을 지도 모르지만 어쩌면 지구온난화로 인해 병들어 있는 인류가 또다른 행성을 살 수 있도록 살만한 행성을 찾는 것도 지금의 천문학이 하고 있는 연구과제가 아닐까 한다.\n\n
    </string>
    <string name="whenthemathisrequired">
        \t\t\t\t\t1강 수학은 무엇인가\n

 수학에 대한 정의를 세워주고 선입견을 부숴주는 챕터였다. 수학을 일반인들 특히 수학을 싫어하는 사람들이 생각하기에는 아주 엄밀한 논리를 사용하는 그리고 사회에 나가게 되면 멀어지는 학문이라고 생각을 한다.\n 특히 우리나라의 경우 중고등학교 때 수학을 포기한 수포자들의 경우 수학을 굉장히 딱딱하고 어려운 학문이라고 생각을 한다. 하지만 수학은 엄밀한 논리를 추구하기는 하지만 그렇다고 해서 딱딱한 학문도 아니고 다른 학문과의 연계성도 굉장히 강한 학문이다.\n 예를 들면, 필자의 형이 경제학을 전공하고 있으나 매학기마다 수학을 할 정도로 인문과목인 경제학과 굉장히 연관이 깊다. 또한 여기서 나온 대로 인문분야와도 굉장히 밀접한 관련이 있는데 특히 심리학 같은 경우 동떨어진 학문인 것처럼 보이지만 심리통계라는 과목이 있을 정도로 수학과 밀접한 관련이 있다. \n이를 보면 수학적 사고라는 것이 저자의 말처럼 굉장히 여러학문과 유기적으로 연관성을 가지고 있다는 것을 느낄 수 있었다.\n\n

\t\t\t\t\t2강 역사를 바꾼 3가지 수학적 발견\n

 어쩌면 우리가 대단한 과학적 발견이라고 해야할 것들에 수학적 발견에 대해서 배우는 챕터였다. 사실 과학을 증명하고 기초되는 학문에는 수학이 있기 때문에 둘을 분리해서 볼 수는 없지만 우리나라 중등교육의 특성상 분리해서 가르치는 경향이 있기 때문에 접근이 신기했다.\n 여기서 굉장히 중요시 여긴 수학적 발견은 개인적으로 좌표계이론이라고 생각한다. 어릴때 데카르트가 침대에 누워서 파리가 날아다니는 모습을 보면서 X축과 Y축으로 그리고 좌표계를 떠올렸다고 들었다. \n그런데 이러한 좌표계이론이 실제 데카르트의 책에 명기되어 있다는 부분을 새로 알게 되었다. 좌표는 우리는 너무나 단순하게 받아들이지만 생각해보면 굉장히 참신한 아이디어인 것같다.\n특히 타원을 묘사한 문장을 보면서 저렇게 나타내는 게 한편으로는 굉장히 신기했지만 만약 현재에도 그렇게 나타낸다면 굉장히 불편할 것 같았다.\n 그리고 우리가 흔히 그리는 이차곡선을 좌표없이 나타낸다고 생각하니 정말로 끔찍했다. 이러한 의미에서 볼 때 좌표계이론이라는 도구에 수학적 사고가 들어가 있고 이는  수많은 과학적 발견을 일으키는 토대가 되었다는 점은 자명하다 라고 생각한다.\n\n
\t\t\t\t\t3강 확률로는 선과 악\n

 사람들은 수학을 윤리관은 동떨어진 학문이라고 쉽게 생각한다. 과학의 경우 사실 원자폭탄이나 기술잘전으로 인한 여러 비난을 받지만 수학의 경우 이러한 문제로 부터 한걸음 벗어나있다고 볼 수 있다. 하지만 사람들이 까먹는 게 하나 있다면 수학과 윤리는 철학이라는 하나의 뿌리에서 나왔다는 것이다.\n 수학의 기저에는 철학적 논리가 깔려있다 따라서 수학에서 특히 확률론은 그 자체로는 선하거나 악하지 않지만 역으로 선하고 약하다는 것 자체가 확률의 지배를 받는다는 것을 이 책은 잘 표현해줄 있다. 현대의 경제학에서 기반에 두고 있는 하나의 가정이 있다. 바로 모든 사람들은 이성적이고 합리적인 소비를 할 것이라는 가정 위에서 모든 논리를 전개해 나간다.\n 하지만 우리는 모두 알고 있듯이 사람들이 꼭 이성적이고 합리적 소비만 하지는 않는다. 그렇다면 경제학은 왜 이러한 가정을 했을까? \n경제학은 사회과학에 속해 있는 학문으로 사람들의 행동을 과학적 사고 위에서 생각하려고 한다. 그러면 과학의 증명처럼 수학을 이용해야 하는데 수학의 경우 모든 결과를 수치적으로 나타내려고 하기에 경제학은 이러한 가정을 세운다고 생각한다.\n\n

\t\t\t\t\t4강 답이 없어도 좋다\n

수학과 우리나라가 현재 하고 있는 민주주의가 어떠한 연관이 있는지 그리고 이는 사회복지와 어떻게 연관이 깊은 지 보여주는 챕터였다. 일단 기본적으로 여기서 저자는 수학이 현실에 있어서 사회에 어떻게 응용되는 지 그리고 어떻게 영향을 끼치는 지에 대해서 보여주고 싶었던 것 같다. \n개인적으로 아마르타 센의 경우 설명이 부족해서 아쉬웠지만, 이러한 수학과 사회의 의사결정 그리고 민주주의의 꽃인 선거와 투표에 있어서 까지 굉장히 밀접한 연관성을 갖는다는 점에서 수학의 인식을 다른 관점에서 볼 수 있었던 것 같다.\n 하지만 사회의 경우 불확실한 요소가 있기 떄문에 저자가 말했듯이 정확하게가 아니라 적당하게 결과를 도출하는 것이 이상적이며 만약 나중에 막상 결과가 뒤집히저라도 또는 우리가 알 수 없는 요소에 의해 결과가 뒤바뀌더라도 받아들이는 것이 중요하다고 할 수 있다.\n\n

\t\t\t\t\t5장 답이 있을 때, 찾을 수 있는가\n

 사회는 다양한 이해관계가 섞이고 복잡하게 꼬인다. 옛말에 천리길도 한걸음부터 라는 말이 있듯이 답이 안보이고 너무 많은 이해관계가 복잡하게 얽혀 있을 때 이를 이성적으로 해결하기 위해서는 알고리듬을 잘 이용하는 게 중요한 것 같다. \n사실 알고리듬은 우리가 중등교육과정에서는 흔히 만날 수 없는 개념이다.  수학이라고는 하지만 수식보다는 말로 풀어나가고 또 수학적 논리가 이용되지만 경제학이나 과학에서 많이 사용되기 때문이다. 그러나 이러한 알고리즘과 수학적이고 논리가 없다면 발현되기 힘들 것이고 과학이나 경제학이 더 공정하고 정확한 방법으로 끊임 없이 수정해나가게 도와준다는 데서 정말 큰 역할이 있다.\n 여기서 말하는 안정성 알고리듬은 사람들의 선호도의 반영하면서 사회에서 가장 안정적인 해결책을 찾는데 있다. 사회의 목표는 최대한 커플들이 깨지지 않는 것이 목표인데 그럴려면 개개인의 선호도를 어느정도는 반영하는 것이 중요하다.\n 수학적으로 귀류법과 연역법을 사용한 이 알고리듬은 이러한 문제를 해결하는 데 큰 도움을 주었다는 것을 나타내고 있다.\n\n

\t\t\t\t\t6장 우주의 실제, 모양과 위상과 계산\n

 위상수학과 대수학의 관계를 보여주는 챕터였다. 앞에서 보여준 챕터들이 굉장히 현실적으로 수학을 어떻게 적용되었는지에 대해서 알려주었다면, 6장은 우리가 흔히 알고 있는 편견 즉 모형이 있고 그것을 표현한 것이 식이다 라는 편견을 깨주는 내용이었다.\n 일단 앞의 좌표계에서 나왔듯이 좌표를 그린다는 것 그리고 그것을 잇는 것은 식으로 그 내용을 나타낼 수 있도록 도와주는 형식으로 나왔다. 즉 식으로 나타낸 내용을 시각적으로 볼 수 있도록 좌표계가 고안되었다는 것이다. \n우주에 대해서도 사실 여기서 얘기하는 리만기하나 이런 부분을 다 이해할 수는 없으나 견적으로 우주의 구조를 설명해주는 대수가 있고 이를 토대로 기하학적으로 나타내어 우주의 모형을 예상한다는 점을 보여주었다. \n물론 두 분야 다 중요하지만 위상수학에 어려움을 느끼는 사람들이 있기에 좀 더 쉽게 다가가게 해주려는 저자의 배려가 돋보인다고 생각한다.\n\n
    </string>
    <string name="gunsgermssteel">
       \t\t\t\t\t제1장 문명이 싹트기 직전의 세계 상황\n
기원전 11000년을 출발선으로 하여 각 대륙의 역사전개를 비교할 수 있다. 세계 몇몇 지역에서 연대해 촌락생활이 시작되었고, 몇천년이내에 동식물의 가축화·작물화가 최소 한지역에서 시작되었다.
오스트랄로피테쿠스->호모하빌리스->호모에렉투스->호모사피엔스
표준화된 석기와 최초의 보존된 장신구가 출토된 동아프리카 유적을 증거로 하여 약 5만년전 인류의 역사가 시작되었다고 본다. \n아프리카에서 발생한 크로마뇽인이 약 4만년전에 유아시아로 진출한다. 크로마뇽인의 출현으로 현대적 도구 (작살, 활, 화살 등)를 발명하고, 이런 도구를 활용하여 코뿔소, 매머드 같은 위험한 동물의 사냥이 가능해졌다.\n 집과 의류는 추운 기후에도 생존할 수 있는 능력이 향상될 수 있다는 것을 입증한다. 3만~ 4만년전 오스트레일리아와 뉴기니로 확대되고, 약 2만년전 시베리아로 확장된다.\n 14,000~35,000년 사이에 아메리카 대륙에서도 사람이 살기 시작하였고 12,000년경 알래스카 유적이 발견된다.\n\n

\t\t\t\t\t제2장 환경 차이가 다양화를 빚어낸 모델 폴리네시아\n
폴리네시아는 환경에 의해 인간 사회가 다양화 되는 모습을 보여주는 좋은 예이다. 뉴기니와 멜라네시아 등 수천 개의 섬들은 면적, 고도, 기후, 지질생태적 자원이 크게 차이가 난다. \n환경차이로 인해 각기 경제, 기술, 사회적 복잡성, 정치적 조직, 유형 생산품 등이 크게 다르게 나타났다.\n\n

\t\t\t\t\t제3장 유럽이 세계를 정복한 힘의 원천\n
피사로가 잉카제국의 황제를 생포한 사건은 유럽인들이 신세계를 식민지로 만든 직접적 요인을 보여 준다. \n스페인 정복자 168명이 수백만 백성과 8만 대군을 참패시킬 수 있었던 이유 중 강력한 요인은 장비의 불균형이다. \n스페인은 무기, 갑옷, 총, 말이고 잉카제국은 돌, 청동기, 나무곤봉, 갈고리 막대를 사용했다. 문자를 통해 콜럼버스의 항해와 신세계에 관한 정보가 문자로 스페인으로 전해지면서 스페인 인들이 신세계로 몰려왔지만 반면 잉카제국은 스페인에 대한 정보가 없었다.\n\n

\t\t\t\t\t제4장 식량 생산의 기원\n
정착생활을 하게 되면서 동식물의 가축화·식물화를 통해 수렵채집 생활보다 많은 먹거리를 확보하게 되어 잉여식량이 생겼다. \n잉여식량 운반수단은 중앙집권화, 계층화 되어 경제적으로 복잡하고 기술적으로 혁신적인 정주형 사회로 발전하게 되었다. \n가축화·작물화된 동식물 존재 여부가 유라시아 대륙에서 먼저 제국, 문자, 쇠 무기가 발달한 이유를 설명해주는 궁극적인 원인이 된다.\n\n

\t\t\t\t\t제5장 인류 역사가 갈라놓은 유산자와 무산자\n
농업의 힘을 가진 민족과 못 가진 민족사이의 불평등한 갈등관계로 인류의 역사는 이루어져 있다. \n가축화·작물화가 독립적으로 시작된 지역은 서남아시아, 중국, 중앙아메리카, 남아메리카 안데스 산맥, 미국 동부지역으로 이중 서남아시아가 작물화와 가축화 모두 가장 오래되었다. 식량생산을 일찍 시작한 지역의 민족들은 총기, 병원균, 쇠를 발전시켜 유산자와 무산자를 만들어 냈다.\n\n

\t\t\t\t\t제6장 식량 생산민과 수렵 채집민의 경쟁력 차이\n
식량생산과 수렵채집은 서로 경쟁하는 대안적 방식이었다. 지배적으로 수렵채집에서 식량생산으로 전환되었다. 가공, 저장하는 각종 기술의 발전으로 식량 생산자에 비해 수렵 채집민이 불리해졌다.\n\n

\t\t\t\t\t제7장 야생 먹거리의 작물화\n
무의식적인 과정에 의해 야생식물이 농작물로 진화하게 되었고 야생식물이 농작물로 진화되는 과정에서 열매의 크기, 과육의 양, 쓴맛 등 다른 진화과정을 겪게 되었다.\n\n

\t\t\t\t\t제8장 작물화하는 데 적합한 식물의 식별과 성패의 원인\n
야생식물은 대부분 작물화에 적합하지 않다. 그래서 작물화, 가축화에 적합한 자원이 적은 곳인 호주, 아메리카는 식량생산의 시작이 늦은 반면, 비옥한 초승달 지대 등 서쪽 유아시아 지중해 기후대에 위치한 세력은 식량생산의 시작이 빠른 편이었다.\n\n

\t\t\t\t\t제9장 선택된 가축화와 ‘안나 카레니나의 법칙’\n
소설 [안나 카레리나]에 나온 첫문장 - “행복한 가정은 모두 엇비슷하고 불행한 가정은 불행한 이유가 제각기  다르다.” 동물의 가죽화에는 안나 카레니나의 법칙이 적용된다.\n 가축화 할 수 있는 동물들은 모두 엇비슷하고 가축화 할 수 없는 동물은 이유가 제각기 다르다. 동물의 식성, 성장속도, 짝짓기 습성, 성격등의 이유로 가축화에 실패한다.\n\n

\t\t\t\t\t제10장 대륙의 축으로 돈 역사의 수레바퀴\n
유라시아의 문자 기술, 제국 등이 더 신속하게 확산되었기 때문에 유라시아의 농업이 아메리카나 아프리카보다 빠르게 전파되었다. \n비옥한 초승달 지대의 식량 생산은 동서 쪽으로 신속하게 확산되었다. 남북축방향에 비해 위도가 비슷하여 동식물들이 새로운 곳에서도 쉽게 적응할 수 있었다.\n 식량생산체계의 간접적인 영향으로 기술이나 발명품 확산도 대륙축의 방향이 영향을 미쳤다.\n\n

\t\t\t\t\t제11장 가축의 치명적 대가, 세균이 준 사악한 선물\n
농업의 발생으로 인구밀도가 높아지면서 전염병이 발생하였다. 새로운 질병은 동물들에게서 발생하였고, 동물 가축화로 세균이 사람들에게 옮겨오게 되었다. 자연선택의 과정을 통해 살아남은 인간들은 면역체계가 강화되고, 병원균도 진화하였다. \n유럽인들이 정복과정에서 면역력이 떨어지는 인디언을 상대로 병원균을 퍼트려 정복을 이루어 내어 정복자들에 의해 살해된 아메리카 원주민 보다 침략 당시 들여온 세균에 의해 희생된 원주민이 훨씬 많았다.\n\n

\t\t\t\t\t제12장 식량 생산 창시와 문자고안과의 밀접한 연관\n
문자는 근대화된 사회에 힘을 가져다 주었다. B.C. 3000년 이전부터 수메르인과 B.C. 600년 이전 멕시코인은 독립적인 문자를 만들어 냈다.\n 중국, 이집트 등의 문자를 제외하고는 중앙 아메리카의 문자를 변형시키거나 거기서 자극을 받아 만들어진 문자 체계이다. \n문자는 청사진복사(알파벳)나 아이디어 확산 두 가지 방식으로 전파되었다.\n\n

\t\t\t\t\t제13장 발명은 필요의 어머니\n
기술은 대개 필요를 미리 내다보고 발명되는 것이 아니라 발명 이후에 용도가 새로 발견되는 걸 알 수 있다. 사회마다 발명품 수용에 차이가 생긴다.\n 다른 사회에서 발명품을 보게 되면, 발명품을 수용하고 채택하고, 그것을 갖지 못하는 지역은 불리한 여건을 갖게 된다. \n기술 확산 역시 청사진 복사나 아이디어 확산으로 전파되기 때문에 대륙에 위치한 사회가 가장 신속하게 발전되었다. 지리적인 요건이 전파의 가장 큰 핵심이다.\n\n

\t\t\t\t\t제14장 평등주의부터 도둑 정치까지\n
전쟁에서 승리자들은 패배자들을 살려두면서 식량생산에 활용하고 융합시키기 위해 정치체제를 갖추었다. 사회의 유형은 무리, 부족, 추장사회, 국가로 분류된다.\n 작고 덜 복잡한 무리나 부족사회는 평등주의적 형태가 유지되었고, 추장사회와 국가는 크고 복합적인 사회단위로 중앙 집권적 사회의 형태를 띠게 된다. \n대규모 사회는 공동으로 결정을 내리기가 불가능 했기 때문에 독점적 권력 세습체제인 도둑정치가 마련되었고 회부 세력의 위협을 받고 합병되거나 아예 정복당하는 방식으로 융합되었다.\n\n

\t\t\t\t\t제15장 대륙 간 불균형 이론과 원주민들이 낙후된 원인\n
오스트레일리아는 단순한 기술만을 가진 인간 사회가 존재했던 곳이고, 식량생산의 토착화가 이루어지지 못했던 유일한 대륙이다. \n척박한 대륙 지형과 종잡을 수 없는 기후로 가축화, 작물화 장애요인이 되었고 지리적 고립성과 적은 인구는 기술 퇴보를 가져왔다.\n 유럽 이주민들의 총, 균, 쇠는 호주 북부, 서부 지역을 제외하고는 유럽식 식량생산에 적합한 모든 호주지역에서 원주민 사회를 제거했다.\n\n

\t\t\t\t\t제16장 동아시아의 운명과 중국 문화의 확산\n
중국은 남북 방향의 거리가 짧고, 긴 강들이 운하로 연결되어 남북 방향의 교환이 쉬운 것 등 지리적 요인으로 일찍이 문화적, 정치적으로 통일되었다. \n한국, 일본으로 중국의 문화는 빠르게 전파되었고 지리적으로 격리된 한국과 일본에서 현재도 중국 문자가 상용되는 것은 중국에서 시작된 동식물의 가축화, 작물화가 남겨놓은 흔적이다.\n\n

\t\t\t\t\t제17장 동아시아와 태평양 민족의 충돌\n
유럽인들은 기술을 비롯한 여러 가지 이점으로 동아시아와 태평양 일대를 식민지로 만들어 지배할 수 있었지만, 토착적인 식량 생산자와 병원균 때문에 정착하지 못했다.\n\n

\t\t\t\t\t제18장 남북아메리카가 유라시아보다 낙후됐던 원인\n
남북아메리카는 유아시아에 비해 가축화, 작물화에 적합한 야생 동식물이 적었으며, 확산을 방해하는 지리적, 생태적 장애물이 많고, 인구가 조밀한 지역들이 좁거나 고립되어 있었다.\n 식량생산이 지체된 것이 궁극적인 낙후의 원인으로 작용하였고, 여기서 병원균, 기술, 정치, 문자 등이 파생되어 영향을 미쳤다.\n\n

\t\t\t\t\t제19장 아프리카는 왜 흑인의 천지가 됐는가\n
아프리카에는 주요 다섯 인종이 있었는데 흑인의 급속한 팽창이 피그미족과 코이산족을 침탈, 교체 하였다. 소수의 코이산족은 반투족의 농경에 부적합한 남아프리카 지역에 고립되어 있었기 때문에 살아남을 수 있었다.\n 아프리카는 다른 대륙보다 기후와 다양한 생산지, 인종 등 이점을 갖추고 있었지만 총기를 비롯한 기술, 문자, 정치 등에서 이점이 없었고 궁극적으로 식량생산의 발전이 늦어졌기 때문에 유럽의 지배를 받게 되었다.\n\n

    </string>
    <string name="cosmos">
       \t\t\t\t\t 1장	코스모스의 바닷가에서\n

 우주에 관련돼서 옛날에 학자들이 어떻게 생각하는지를 알려주는 장이다. 에라토스테네스의 지구의 둘레를 구하는데서 부터 콜럼버스의 대서양 횡단을 통해 지구의 비밀을 알아내는 과정을 설명하는 것으로 시작한다.\n 특히 저자는 모험심을 중시여겼는데 알렉산드리아 대왕의 도서관 건립도 굉장히 중요한 것으로 보았는데 이러한 모험심이 과학의 발전을 일으켰다고 보았다. \n하지만 고대의 사람들은 우주를 오래되었다는 것만 알았을 뿐이지만 이제 현대의 과학으로 우리는 우주를 좀 더 자세히 들여다 볼 수 있기에 코스모스의 바닷가에서 코스모스를 더 잘 들여다볼 수 있을 것 같다\n\n

\t\t\t\t\t2장	우주 생명의 푸가\n

 지구의 시초에 대해서 이야기 하고 있는 장이다. 지구가 처음 생겼을 때는 공기 중에 산소가 그렇게 많지 않았으며 처음에 살던 원시생물도 산소를 분해하는 기제가 없었으나 공기가 산화되면서 이러한 기제가 없는 원시생물의 대부분은 멸종하고 극히 일부만 남아있다는 이야기를 하고 있다. \n이 단원을 읽으면서 궁금했던 점은 "지구의 시초를 아는 것이 중요할까?" 이었다. 그런데 이 책에서 이에 대한 훌륭한 답을 준다고 생각한다. 물론 정해진 답이 있는 건 아니지만 지구의 역사와 진화의 과정을 알아가는 것은 생물학의 기본이기 때문이다.\n\n

\t\t\t\t\t3장	지상과 천상의 하모니\n

 점성술과 천문학의 관계로 시작하여 천문학이 뉴턴 전까지 어떻게 발달하고 있는지에 대해서 보여주고 있다. 점성술은 일정부분을 하늘을 관찰한다는 데서 천문학과 관련이 있기는 하지만 종교적인 색채가 있었기 때문에 과학이라고 보기는 힘들다.\n 하지만 점성술은 천문학에 비해서 훨씬 오래되어썩 점성술이 남긴 기록들이 일정부분을 천문학에 영향을 끼쳤기 때문에 완전히 동떨어져서 이해할 수는 없다.\n천문학에서 빼놓을 수 없는 인물 바로 코페르니쿠스와 케플러 그리고 뉴턴에 대한 소개도 나와있다. \n코페르니쿠스가 지동설을 주장하던 당시는 천동설이 지배적인 역할을 하고 있었기에 코페르니쿠스의 이론이 전혀 인정받지 못했고 핍박받았다는 사실은 다 알고 있는 사실이다. 또한 항상 케플러의 이야기를 읽으면 만약 케플러가 가난하지 않고 연구를 할 만한 충분한 여건이 조성이 되었다면 천문학이 훨씬 더 발전해 있지 않았을지도 대해서 생각해보게 된다.\n\n

\t\t\t\t\t4장	천국과 지옥\n

 사실 이 장에서 내가 흥미로웠다 것은 제목이다. 이 장에서는 주로 혜성과 금성 그리고 여러 천체들을 다루었다.\n 천국과 지옥, 저자는 천국을 우리 행성에 비교하고 지옥을 엄청 뜨겁고 유황과 여러 먼지들이 많은 금성에 비유하며 우리는 천국과 같은 지구에 살고 있다고 했다. 그리고 인간이 지구를 망가뜨리고 있으며 이는 곧 우리가 천국을 망가뜨리고 기후를 교란시키고 있다고 주장하고 있다.\n  나는 일정 부분 저자의 생각에 동의 한다. 우리나라는 이번에 코로나로 인해 심각한 피해를 겪고 있지만 이와 더불어 홍수와 수해로도 올해 엄청난 피해를 입었다. \n많은 사람들은 이렇게 얘기할 것이다. 예전부터 장마는 계속되어 왔고 또 홍수는 몇년에 한번씩 되풀이 되어 왔다고. 그렇지만 요즘 비가 내리는 것을 보면 동남아시아의 스콜처럼 비가 내린다.\n 이는 곧 "그만큼 우리나라가 지구온난화로 인해 피해를 겪고 있다는 증거가 아닐까?" 라는 생각이 들었다.\n\n

\t\t\t\t\t5장	붉은 행성을 위한 블루스\n

 붉은 행성 즉 화성에 관해 다루어진 이 장에는 역설적으로 인구의 천체관측기구 발달의 역사를 보여 준다.\n 일단 처음에는 망원경에서 시작한다. 망원경을 통해 화성을 관측한 로웰은 사람들에게 화성에 대한 환상 또는 화성에 생명체가 있을 거라는 하나의 가설을 세운다. 이는 아직까지 사람들에게 토론의 주제가 되고 있는 것으로 이제는 없을 것이라는 의견이 우세하지만 그 당시만 하더라도 치열한 논쟁의 대상이었다. \n이후 망원경에서 기술이 발전하여 위성으로 화성을 관측하는 시대가 열렸다. 로켓기술이 발달하면서 지구의 대기에 영향을 받지 않는 우주공간에서 화성을 관측하게 되었지만 그렇다고 하더라도 직접 가서 볼 수는 없기에 논란을 잠재우기에는 역부족이었다.\n 이어서 발사된 바이킹호는 직접 화성에 탐사선을 안착시켰다. 그러나 무기물에 대한 연구키트가 없었기에 논란의 여지는 남아있다.\n 이 책이 쓰인 후 오퍼튜니티와 스피어 라는 두 화성탐사선 발사된 것으로 안다. 그리고 몇년 전에 화성에서 물이 흐른 자국이 있었다는 소식을 뉴스에서 들었다.\n 지금은 화성에 생명체가 있다고 생각하는 사람은 없겠지만 그래도 화성에 기지를 세우겠다는 계획을 발표하는 것으로 보아 화성은 사람들에게 아직도 미지의 공간임에 분명하다\n\n

\t\t\t\t\t6장	여행자가 들려준 이야기\n

 지구에서 쏘아올린 인공위성 중에서 가장 멀리갔다고 할 수 있는 보이저1,2호에 관련된 내용이었다. 보이저 1,2호는 스윙바이스윙 이라고 불리는 항법을 이용하여 당시에는 획기적으로 빠른 속도로 행성들 사이를 이동할 수 있었다.\n 물론 그렇다고 해도 오랜 시간이 걸렸다는 데는 다름이 없다. 이러한 보이저호의 엄청난 스피드와 기술 덕분에 우리는 처음으로 목성과 토성 그리고 이 행성들의 위성을 실물로 관찰할 수 있게 되었다.\n 특히 목성의 위성인 이오 라고 불리는 위성은 화산이 있어 당시의 천문학자들이 굉장히 놀라워 했다는 후문이 담겨있었다.\n\n

\t\t\t\t\t7장	밤하늘의 등뼈\n

 고대의 과학 특히 이오니아 섬의 과학발전에 대해서 중점적으로 얘기하고 있다. 과학이라는 학문은 객관적이고 논리적인 학문이지만 생각보다 정치상황에 영향을 많이 받았다. \n특히 과학이라는 학문은 높은 기술력과 지식이 필요했기에 하층민 보다는 상류층이 더 많은 교육을 받을 수 있었는 데 문제는 그들이 권력을 가진 자라는 것이다.\n 권력자들이 가장 싫어하는 것은 자신들의 권력을 잃는 것이고 그들이 권력을 잃지 않기 위해서는 자신들이 늘리지 않았다는 것을 증명해야했다. \n그리고 이는 만약 그들이 어떠한 발견을 했다 하더라도 그게 자신의 권력에 해롭다는 느껴지는 경우 검열을 하기도 하고 기술에서 관심이 벌어지면서 과학의 발전에 악영향을 끼쳤다는 내용이 들어있다.\n\n

\t\t\t\t\t8장	시간과 공간을 가르는 여행\n

 아인슈타인의 상대성이로구나 나와는 장이다. 너무나 유명한 아인슈타인과 달리 내가 신기했던 점은 별들의 행성을 직접 가보지 않고 찾는 방법이 개발되고 있다는 점이다. \n 우리는 다른 별까지 가기에는 기술이 아직 있지는 않지만 그래도 설계도를 열심히 그리고 있다. 저자는 핵융합로가 개발되는 시대에는 아마 우주여행을 광속의 10분의 1의 속도로 갈 수 있지 않을까 하는 예측을 내놓았다. \n그런데 사실 43년이라는 시간을 편도로 가는 것은 어쩌면 인간이 왕복할 수 없는 거리 즉 거기에서 죽지 않는 이상 돌아오기는 불가능한 시간이다. \n그럼에도 불구하고 이런 계획을 세운다는 것은 아마 기술 발전으로 인해 가능한 날이 오기를 바라는 사람들의 염원을 담은 것이 아닌가 하는 생각을 해보았다.\n\n

\t\t\t\t\t9장	별들의 삶과 죽음\n

 별들이 어떻게 탄생하고 마지막에 어떻게 되는지에 대해서 잘 알려주는 장이라고 생각한다. 특히 오리온 자리에 초신성 폭발이 곧 일어날 것이라고 하는 저자의 말이 굉장히 의미심장했다.\n 사실 우리는 우주에 대해서 많은 부분을 모르고 있고 암흑물질이라고 불리는 물질에 대해서도 분석하지 못하고 있다. 그런데 만약 우주에서의 하나의 사건이 우리에게 영향을 끼칠 수 있다면 우리는 과연 어떻게 대처해야 할까? \n우리는 항상 혜성이 충돌하는 것에 걱정을 하지만 만약 초신성의 폭발이 우리에게 영향을 끼칠 수 있을까에 대해서 호기심을 불러 일으킬 수 있는 챕터였다.\n\n

\t\t\t\t\t10장 영원의 벼랑 끝\n

전파 망원경의 이용특성은 굉장히 흥미로웠다. 전파망원경을 여러개를 이용하여 마치 하나의 전파망원경으로 사용한다는 아이디어 자체가 흥미로웠다. \n만약 행성 마다 전파망원경을 설치하면 정말 큰 전파망원경을 만들 수 있지 않을까 하는 엉뚱한 생각을 해보았다. 그리고 이 장에서 중요했던 것은 저자는 우주를 마치 하나의 구름과 같은 형상을 띄게 될 것이라고 예측했다. \n이는 전작권과 같은 형태가 아닐까 라는 생각과 함께 그러면 마치 데자뷰를 보는 것같아 매우 신기했다.\n\n

\t\t\t\t\t11~13장
사실 이 부분에서 모든 내용을 이해하기는 힘들었다. 하지만 저자가 분명히 말하고자 하는 우리가 과연 우주에서 생명체를 만났을 때 과연 떳떳할 수 있는 지에 대해서 묻는 것이다. \n 만약 우리가 나중에 외계생명체를 만났을 때 그만큼 우리가 지구를 아끼고 지구의 다른 생명체와 공생하며 생명을 아끼고 있는지에 대해서 묻는다. 솔직히 말하면 그렇지 않다는 것은 사실은 누구나 아는 사실이다. \n수많은 예산이 사람을 죽이는 살상용 무기를 만드는데 이용되고 있고 무엇보다 이러한 예산으로 인해 과학의 발전에 쏟는 예산은 적어지고 있다. 또 바다에 배가 점점 더 많아져 고래들은 고통받고 있고 인간은 끊임없이 자연을 해치고 있다. \n이러한 부분에 대해서 우리가 깊게 반성하게 해주는 부분이 아닐까 라는 생각이 든다.\n\n

    </string>
</resources>
